\documentclass{beamer}
\usetheme{default}


\usepackage{listings}
\usepackage[listings]{tcolorbox}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[usefilenames]{plex-otf}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}


\renewcommand{\sfdefault}{lmss}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\definecolor{bglisting}{HTML}{FAFCC7}
\definecolor{pgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{bglisting},
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breaklines=true,
    frame=single,
    commentstyle=\color{pgreen},
    keywordstyle=\color{blue},
    language=Java,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    tabsize=2
}

\newcommand{\javakw}[1]{\textcolor{blue}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\javalit}[1]{\textcolor{orange}{\texttt{#1}}}
\newcommand{\greencell}{\cellcolor[HTML]{41fcb1}}
\newcommand{\clicommand}[2]{\texttt{\$ #1}\\\texttt{  #2}}
\newcommand{\jtype}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}

\newtcolorbox{definicion}{colback=green!10!white,colframe=green!40!black,title=Definición}
\newtcolorbox{consola}{colback=black!70!white,colframe=gray!10!black,coltext=white,title=Consola}
\newtcolorbox{ejercicio}{colback=blue!10!white,colframe=blue!40!black,title=Ejercicio}



\title{Expresiones Lambda}
\author{Jairo J. Sánchez Hernández}
\begin{document}
\begin{frame}[plain]
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}{Agenda}
    \tableofcontents
\end{frame}

\section{Definición}
\begin{frame}
    \frametitle{Definición}
    \begin{definicion}
        Una expresión lambda es una función que se especifica en el mismo lugar donde se usa, por analogía, se puede decir que es una función anónima.
    \end{definicion}
    \vspace{4em}
\end{frame}

\section{Motivación}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    Supóngase que se tiene la clase \jtype{Persona}:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Persona{
            public enum Sexo{
                MASCULINO, FEMENINO
            }
            String nombre;
            LocalDate fechaNacimiento;
            Sex sexo;
            String email;

            public int getAge(){
                //...
            }

            public void printPersona(){
                //...
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}
    \frametitle{Motivación}
    Supongamos, se necesita llamar la operación de "\texttt{printPersona}" en \textbf{algunos} de los objectos que están en la variable \textbf{\texttt{List<Persona> usuarios}}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Primer intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static void printPersonsOlderThan(List<Persona> group, int age) {
            for (Person p : group) {
                if (p.getAge() >= age) {
                    p.printPerson();
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \pause
    Solamente tiene un límite inferior, no es muy flexible la función
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Segundo intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static void printPersonsWithinAgeRange(List<Persona> group, int low, int high) {
            for (Person p : group) {
                if (low <= p.getAge() && p.getAge() < high) {
                    p.printPerson();
                }
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \pause
    Ya se tiene como especificar un filtro más específico por edad. ¿Y si se quiere filtrar por alguna combinación con los demás atributos?
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Tercer intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static void printPersons(List<Persona> group, CheckPersona tester) {
            for (Person p : group)
                if (tester.test(p))
                    p.printPerson();
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        interface CheckPersona{
            boolean test(Persona p);
        }
    \end{lstlisting}
    \pause
    Al usar una interfaz e implementaciones de ésta, se puede generalizar aún más el código.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Tercer intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        class CheckPersonaEligibleForSelectiveService implements CheckPersona {
            public boolean test(Persona p) {
                return p.sexo == Persona.Sex.MALE &&
                       p.getAge() >= 18 && p.getAge() <= 25;
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        printPersons(usuarios, new CheckPersonaEligibleForSelectiveService());
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Cuarto intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        printPersons(usuarios, new CheckPerson() {
            public boolean test(Persona p) {
                return p.getSexo() == Persona.Sex.MALE
                && p.getAge() >= 18
                && p.getAge() <= 25;
            }
        });
    \end{lstlisting}
    Ya que se está delegando el filtro a una interfaz, bien se puede usar una \textbf{clase anónima}. Ya no tenemos que implementar clase para este filtro, sin embargo puede parecer código abultado o estorboso.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Quinto intento}
    ¿Habrá una forma de solamente especificar una sola función para hacer el código filtrado más \textit{expresivo}?
    \vspace{3em}
    \begin{definicion}
        Una interfaz funcional, es aquella que tiene un \textbf{único método abstracto}, pero puede tener uno o más métodos default o estáticos.

       En toda interfaz funcional, se puede omitir el nombre al implementarla.
    \end{definicion}
    ¡\jtype{CheckPersona} es una \textbf{interfaz funcional}!
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Quinto intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        printPersons(usuarios,
            (Persona p) -> p.getSexo() == Persona.Sex.MALE
                        && p.getAge() >= 18
                        && p.getAge() <= 25 );
    \end{lstlisting}
    \pause
    \vspace{3em}
    El código parece estar más limpio y autocontenido; lo único que resta es ¿se debe declarar aún la interfaz \jtype{CheckPersona}?
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Sexto intento}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        interface CheckPersona {
            boolean test(Persona p);
        }
    \end{lstlisting}
    El código parece ser bastante simple, esto es, no necesariamente necesita un objeto \jtype{Persona}. ¿Posiblemente se pueda generalizar el código? ¿Alguna idea?\\
    \vspace{2em}
    El JDK define mútiples interfaces funcionales en el \textit{package} \texttt{java.util.function}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Motivación}
    \framesubtitle{Sexto intento}
    En particular, nos interesa la interfaz \jtype{Predicate<T>}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public static void printPersonsWithPredicate(List<Persona> group, Predicate<Persona> tester) {
            for (Person p : group)
                if (tester.test(p))
                    p.printPerson();
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        printPersonsWithPredicate(usuarios,
                p -> p.getSexo() == Person.Sex.MALE
                     && p.getAge() >= 18
                     && p.getAge() <= 25 );
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Sintaxis}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Sintaxis}
    Una expresión lambda consiste de lo siguiente:
    \begin{enumerate}
        \item Una lista de parámetros separados por comas y encerrados por paréntesis. No es necesario especificar el tipo de los parámetros
        \item El token de flecha \jtype{->}
        \item Un cuerpo de la expresión, que puede ser un único enunciado o un bloque. Si es un único enunciado, Java evaluará la expresión y devolverá el resultado, alternativamente se puede usar \javakw{return}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\section{Ejemplo}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo}
    \begin{lstlisting}[gobble=8, numbers=left]
        public class Calculator {

            interface IntegerMath {
                int operation(int a, int b);
            }

            public int operate(int a, int b, IntegerMath op) {
                return op.operation(a, b);
            }

            public static void main(String[] args) {
                Calculator myApp = new Calculator();
                IntegerMath suma = (a, b) -> a + b;
                IntegerMath resta = (a, b) -> a - b;
                System.out.println("40 + 2 = " +
                    myApp.operateBinary(40, 2, suma));
                System.out.println("20 - 10 = " +
                    myApp.operateBinary(20, 10, resta));
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo}
    Puntos clave del código anterior:
    \begin{itemize}
        \item En la línea 3 se declara la interfaz funcional a emplear
        \item Líneas 13 y 14, creamos expresiones lambda para la suma y resta
        \item Líneas 15 y 16, hacemos uso de tales expresiones lambda
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Alcance}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Alcance}
    Al hacer expresiones lambda, nos puede preocupar el alcance que puedan tener con respecto a las variables locales y/o de instancia.\\
    \vspace{4em}
    A diferencia de las clases locales y anónimas, las expresiones lambda \textbf{no introducen un nuevo \textit{scope}}.
\end{frame}

\section{Tipos objetivo}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Tipos objetivo}
    ¿Qué tipo es una expresión lambda?\\
    \vspace{2em}
    \begin{itemize}
        \item En la función \jtype{printPersons} se espera un objeto de tipo \jtype{CheckPersona} y por lo tanto ese es el tipo de la expresión lambda.
        \item En el caso de \jtype{printPersonsWithPredicate}, es del tipo \jtype{Predicate<Persona>}.
    \end{itemize}
    \begin{definicion}
        El tipo de datos que se espera en el código, es el tipo objetivo de una expresión lambda.
    \end{definicion}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Tipos objetivo}
    Las expresiones lambda solamente se pueden usar donde se puede inferir el tipo objetivo:
    \begin{itemize}
        \item Declaraciones de variable
        \item Asignaciones
        \item Cláusulas \javakw{return}
        \item Inicializadores de arreglos
        \item Argumentos de métodos o constructores
        \item Cuerpos de expresiones lambda
        \item Expresiones condicionales, ?:
        \item Expresiones de cast
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo}
    Se tiene las siguientes interfaces funcionales:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public interface Runnable {
            void run();
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public interface Callable<V>{
            V call();
        }
    \end{lstlisting}
    \vspace{2em}
    El método \jtype{run} no regresa un tipo, pero \jtype{call} si.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo}
    Ahora, supongamos que sobrecargamos el método \jtype{invoke}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        void invoke(Runnable r){
            r.run();
        }

        <T> T invoke(Callable<T> c){
            return c.call();
        }
    \end{lstlisting}
    ¿Qué método se invocará?
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        String s = invoke( () -> "done");
    \end{lstlisting}
    ¿Cuál es el tipo objetivo de la expresión lambda?
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Ejemplo}
    El método que se llama es \jtype{invoke(Callable<T>)}, y por consiguiente se tiene un tipo objetivo \jtype{Callable<T>}.\\
    \vspace{2em}
    Esto se debe únicamente a que se espera un tipo de retorno, y el método \jtype{<T> T invoke(Callable<T>)} es el único que retorna un valor.
\end{frame}

\section{java.util.function}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    Como se había mencionado, existen múltiples interfaces funcionales ya definidas en Java.\\
    \vspace{3em}
    En esta sección se comentarán tales interfaces y su propósito.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{Consumer<T>} y derivadas, representa una operación que acepta un argumento de tipo \jtype{T} y no retorna resultado alguno
    \begin{itemize}
        \item BiConsumer<T,​U>
        \item DoubleConsumer
        \item IntConsumer
        \item LongConsumer
        \item ObjDoubleConsumer<T>
        \item ObjIntConsumer<T>
        \item ObjLongConsumer<T>
    \end{itemize}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{Function<T,R>} representa una función que acepta un argumento de tipo \jtype{T} y produce un resultado \jtype{R}.
    \begin{columns}
        \begin{column}{0.45\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item BiFunction<T,U,R>
                \item DoubleFunction<R>
                \item DoubleToIntFunction
                \item DoubleToLongFunction
                \item IntFunction<R>
                \item IntToDoubleFunction
                \item IntToLongFunction
                \item LongFunction<R>
            \end{itemize}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item LongToDoubleFunction
                \item LongToIntFunction
                \item ToDoubleBiFunction<T,U>
                \item ToDoubleFunction<T>
                \item ToIntBiFunction<T,U>
                \item ToIntFunction<T>
                \item ToLongBiFunction<T,U>
                \item ToLongFunction<T>
            \end{itemize}
        \end{column}
    \end{columns}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{\item BinaryOperator<T>} representa una operación entre dos operandos de tipo \jtype{T}, que producirá un resultado del mismo tipo.
    \begin{itemize}
        \item DoubleBinaryOperator
        \item IntBinaryOperator
        \item LongBinaryOperator
    \end{itemize}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{Predicate<T>} representa una función de valor booleano a partir de un argumento de tipo \jtype{T}.
    \begin{itemize}
        \item BiPredicate<T,U>
        \item DoublePredicate
        \item IntPredicate
        \item LongPredicate
    \end{itemize}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{Supplier<T>} representa un proveedor de resultados de tipo \jtype{T}.
    \begin{itemize}
        \item BooleanSupplier
        \item DoubleSupplier
        \item IntSupplier
        \item LongSupplier
    \end{itemize}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{java.util.function}
    La interfaz \jtype{UnaryOperator<T>} representa una operación unaria de un objeto de tipo \jtype{T} que produce un resultado de tipo \jtype{T}.
    \begin{itemize}
        \item DoubleUnaryOperator
        \item IntUnaryOperator
        \item LongUnaryOperator
    \end{itemize}
    \href{https://docs.oracle.com/en/java/javase/14/docs/api/java.base/java/util/function/package-summary.html}{\beamergotobutton{Más información}}
\end{frame}

\section{Referencias a métodos}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Referencias a métodos}
    Recordemos la clase \jtype{Persona}:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        public class Persona {
            public enum Sex {
                MALE, FEMALE
            }

            String nombre;
            LocalDate fechaNacimiento;
            Sex sexo;
            String email;

            public int getEdad() {
                // ...
            }
            public static int comparaEdad(Persona a, Persona b){
                return a.fechaNacimiento.compareTo(b.fechaNacimiento);
            }
        }
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Referencias a métodos}
    Supongamos que se quiere organizar una lista de \jtype{Persona}s, usando un \jtype{Comparator} tendríamos:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        class PersonaAgeComparator implements Comparator<Persona> {
            public int compare(Persona a, Persona b) {
                return a.getFechaNac().compareTo(b.getFechaNac());
            }
        }
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Collections.sort(usuarios, new PersonAgeComparator());
    \end{lstlisting}
    Nótese que \jtype{Comparator<T>} es una interfaz funcional.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Referencias a métodos}
    Entonces podemos escribir una expresión lambda como \jtype{Comparator<T>}:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Collections.sort(usuarios, (a,b)-> {
              return a.getFechaNac().compareTo(b.getFechaNac());
            });
    \end{lstlisting}
    Sin embargo, estamos repitiendo código, sería más fácil:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Collections.sort(usuarios, (a,b)-> {
            return Persona.comparaEdad(a, b);
        });
    \end{lstlisting}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Referencias a métodos}
    En el último fragmento de código, la expresión lambda actúa como una función \textit{proxy} de \jtype{Persona.comparaEdad}.\\
    \vspace{2em}
    En estos casos, se puede reemplazar la expresión lambda con la referencia directa al método:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        Collections.sort(usuarios, Persona::comparaEdad);
    \end{lstlisting}
    Nótese que \jtype{Persona} no necesita implementar \jtype{Comparable} ni \jtype{Comparator}.
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Referencias a métodos}
    Se puede referenciar distintos tipos de métodos:
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        //Referencia a un método de una instancia en particular:
        CustomObject obj = new CustomObj();
        obj::miMetodo():
    \end{lstlisting}
    \begin{lstlisting}[gobble=8]
        //Referencia a un constructor:
        CustomObj::new
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\end{document}
